================================================================================
Question #1 (ID: 791311)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতায় 'খরপরশা' বলতে কী বোঝানো হয়েছে?

Options:
ক. <p>তলোয়ারের মতো</p>

খ. <p>ধারালো বর্শার মতো</p>

গ. <p>বাঁকা ছুরির মতো</p>

ঘ. <p>ধারালো চাকুর মতো</p>



Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #2 (ID: 791312)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'তরুছায়া' অর্থ কী?

Options:
ক. <p>গাছের ছায়া</p>

খ. <p>নদীর ছায়া</p>

গ. <p>বাড়ির ছায়া</p>

ঘ. <p>প্রাণীর ছায়া</p>



Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #3 (ID: 791313)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতাটিতে কোনটির মাধ্যমে গাছপালার কালচে রংমাখা অবস্থা বোঝানো হয়েছে?

Options:
ক. <p>পরপারে দেখি আঁকা</p>

খ. <p>তরুছায়ামসী-মাখা</p>

গ. <p>চারিদিকে বাঁকা জল</p>

ঘ. <p>গ্রামখানি মেঘে ঢাকা</p>



Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #4 (ID: 791314)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: ম. বো.'২০২২
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতায় মহাকালের প্রতীক কোনটি?

Options:
ক. <p>ধান</p>

খ. <p>নদী</p>

গ. <p>নৌকা</p>

ঘ. <p>মাঝি</p>



Correct Answer: ঘ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #5 (ID: 791315)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: রা. বো.'২০২২
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতায় 'সোনার ধান' কীসের প্রতীক?

Options:
ক. <p>মহাকাল</p>

খ. <p>সমকাল</p>

গ. <p>সৃষ্টিকর্ম</p>

ঘ. <p>কালস্রোত</p>



Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #6 (ID: 791316)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: দি. বো.'২০২৩
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতায় 'বাঁকা জল' বলতে কী বোঝানো হয়েছে?

Options:
ক. <p>মহাকাল&nbsp;</p>

খ. <p>নদীর স্রোত</p>

গ. <p>খরস্রোতা নদী</p>

ঘ. <p>ধারালো জলস্রোত</p>



Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #7 (ID: 791317)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: নটর ডেম কলেজ, ঢাকা
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'গান গেয়ে তরী বেয়ে কে আসে পারে'- প্রকৃতপক্ষে উক্তিটিতে কাকে ইঙ্গিত করা হয়েছে?

Options:
ক. <p>মৃত্যুদূত</p>

খ. <p>মহাকাল</p>

গ. <p>কর্ম</p>

ঘ. <p>মাঝি</p>



Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #8 (ID: 791318)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: সি. বো.'২০২৩
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতায় ফসলের জমির চারদিকে বেষ্টিত জলরাশি কীসের প্রতীক?

Options:
ক. <p>কালস্রোতের</p>

খ. <p>অসহায়ত্বের</p>

গ. <p>নিঃসঙ্গতার</p>

ঘ. <p>নির্বিকারত্বের</p>



Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #9 (ID: 791319)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: দি. বো.'২০২২
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতায় 'বাঁকা জল' মূলত কীসের প্রতীক?

Options:
ক. <p>কালস্রোতের</p>

খ. <p>কর্মফলের</p>

গ. <p>মহাকালের</p>

ঘ. <p>আশঙ্কার</p>



Correct Answer: ক

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #10 (ID: 791320)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কীসের প্রতীক?

Options:
ক. <p>যৌবনের</p>

খ. <p>জীবনের</p>

গ. <p>কৃষকের</p>

ঘ. <p>কর্মের</p>



Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #11 (ID: 791321)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'সোনার তরী' কবিতায় 'আমি' শব্দটির প্রতীকী অর্থ কী?

Options:
ক. <p>কৃষক</p>

খ. <p>কবি নিজে</p>

গ. <p>মাঝি</p>

ঘ. <p>সোনার ধান</p>



Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #12 (ID: 791322)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'গর্জে' শব্দটির রূপান্তরিত রূপ কোনটি?

Options:
ক. <p>গর্জিত</p>

খ. <p>গরজ</p>

গ. <p>গরজে</p>

ঘ. <p>গর্জি</p>



Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #13 (ID: 791323)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'ক্ষুরধারা' কবিতায় কী অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে?

Options:
ক. <p>ক্ষুরের মতো ধারালো বর্শা</p>

খ. <p>ক্ষুরের মতো ধারালো অস্ত্র</p>

গ. <p>ক্ষুরের মতো ধারালো নদী</p>

ঘ. <p>ক্ষুরের মতো ধারালো স্রোত</p>



Correct Answer: ঘ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #14 (ID: 791324)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: কু. বো.'২০২২
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
'পরপারে দেখি আঁকা তরুছায়া মসী-মাখা।'- এখানে 'মসী-মাখা' বলতে কী বোঝানো হয়েছে?

Options:
ক. <p>কালো রঙে মাখানো</p>

খ. <p>অস্পষ্ট মহাকাল</p>

গ. <p>মসী দ্বারা অস্পষ্ট</p>

ঘ. <p>মসী দ্বারা মাখা</p>



Correct Answer: খ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

================================================================================
Question #15 (ID: 791325)
--------------------------------------------------------------------------------
Type: MCQ | Book: বাংলা ১ম পত্র | Years:  | Boards:  | Tags: 
--------------------------------------------------------------------------------
Question:
মানবজীবনের এক দুর্যোগপূর্ণ পরিস্থিতির প্রতি ইঙ্গিত দেওয়া হয়েছে কোন শব্দটি ব্যবহারের মাধ্যমে?

Options:
ক. <p>ক্ষুরধারা</p>

খ. <p>খরপরশা</p>

গ. <p>মেঘ</p>

ঘ. <p>কুল</p>



Correct Answer: গ

Solution:


Explanation:


Sub-Questions:

